【白色恐怖】張達明批煽動罪字眼寬鬆違人權保障 嘆香港走向極權

香港生活, 没有感情就最安全

警方國安處人員昨在網民發起9.6九龍大遊行要求重啟立法會選舉前夕，突然以《刑事罪行條例》第10條「發表煽動文字」罪拘捕人民力量副主席「快必」譚得志，指譚擺街站期間涉嫌發表的言論、文字引起憎惡、藐視政府，字眼引起香港居民之間的不滿。法律界關注警方引用的條例是否合乎人權保障，港大法律學院首席講師張達明今早於港台節目指，有關法例於六七暴動後制訂，當時香港仍未有人權法案和《基本法》關於保障人權、言論自由的規定，亦從未被法庭引用作檢控，「當有咗人權法案和《基本法》後，法律界都覺有關條文不太可能，可以根據字面咁樣應用之下，仍然符合人權公約的規定」，認為必然影響香港的言論自由。

張達明又指，過去終審法院、上訴法庭的案例都指出，法律必須要有足夠清晰度，「因為呢（條）罪行寫得咁含糊，本身好難達到滿足人權法所要求的法律清晰度」。他認為，若單以「發表煽動文字」所提及的內容即被入罪，則只要有關言論激起香港居民間的不滿，都有可能被入罪，包括不同政見人士的激烈言論，「當然大家都會問，點解政府好似只針對反對政府聲音，但對於支持政府政見嘅人，無論係幾激咁鬧另外一邊，政府又唔見採取行動？相信大家都會有一個好大嘅問號」。

「政府好似只針對反對聲音」

張達明並稱，香港警方和律政司現時的拘捕和檢控手法，令他感到越來越不熟悉香港法律，「因為好多以往幾十年，大家覺得未必啱，但起碼唔犯法嘅行為，而家都可能落入法網，會受到警方拘捕，之後有無檢控我哋又唔知。呢個我自己係越來越擔心嘅，香港仲係唔係過往我哋賴以成功嘅香港？」他指，香港人過去可以享有言論自由，可以尊重多元表述，巿民可在政府施政不理想時猛烈批評，「但而家好似越嚟越唔得，變成一個幾極權嘅社會」。

他強調，香港法庭過去都有一套判刑標準，就是若涉及言論和憲法自由，政府作出限制前，要先滿足很多法律要求，包括法律不可以含糊、要合理，「不能話因為自由唔係絕對於是就限制，舉證嘅要求好高，限制程度亦必須減到最低，不能很容易就誤中副車或者影響他人的言論自由，引起寒蟬效應」。

對於警方國安處昨處理非以國安法進行拘捕的案件，張達明指，根據國安法的條文設計，難以指警方國安處昨日做法越權，認為港版國安法下，「佢哋（警方）執法權力大咗，受規管範圍又細咗」，指警方國安處若指昨日做法，是因應由特首林鄭月娥出任主席的港區國家安全委員會作出的決定，做法更不會受到司法覆核，「佢哋係一重又一重，令過往本港法治嘅重要基石，即係要有足夠嘅制衡，開始越嚟越難以做得到」。

湯家驊：港法律和國際人權公約沒指「以言入罪就係違反人權」

行會成員湯家驊接受港台訪問時則指，「發表煽動文字」的法例自回歸以來從未被引用過，不代表有關條文不是法例，又指香港法律和國際人權公約並沒有指出「以言入罪就係違反人權」，反而指出言論都有機會受法律限制，甚至構成刑事罪行。他又稱，不覺得煽動罪一定會被法庭視為違反人權，而遭宣告違憲和失效。他指在普通法制度下，一條未曾引用的法例，始終要讓法庭有空間凝聚法庭原則，才可清楚了解相關罪行在甚麼情況下會被法庭接納為可以入罪。

問到甚麼才算是「憎惡、藐視政府」的言論時，湯家驊指，製造仇恨和一般批評有分別，並隨即舉例指「你詛咒黑警死全家，呢啲肯定就係仇恨，但你話林鄭要下台係咪仇憎呢？我諗未必」。他又以「刑事藐視法庭」罪為例，指法庭認為若有言論令社會廣泛憎恨法庭同藐視法官，可在不用證明大多數人憎恨法庭下，只要法庭認為相當機會達到相關效果，已經可達到定罪門檻。問到以煽動罪處理狠批政府的聲音是否適當時，湯家驊指從政治角度上，提出檢控「未必係一個答案」。